\chapter*{Erklärung}
Ich	erkläre	hiermit, dass ich die vorliegende Arbeit selbständig und ohne
Benutzung anderer als der angegebenen Hilfsmittel angefertigt habe;
die aus fremden Werken wörtlich oder sinngemäß übernommenen Gedanken sind unter
Angabe der Quellen gekennzeichnet.
Ich versichere, dass ich bisher keine Prüfungsarbeit mit gleichem oder ähnlichem 
Thema bei einer	Prüfungsbehörde	oder anderen Hochschule vorgelegt habe.
\vspace{1cm}
\newline
\begin{tabular}{lp{2em}l}
	\hspace{3cm}
	&& \hspace{3cm} \\\cline{1-1}\cline{3-3}
	Ort, Datum
	&& Unterschrift
\end{tabular}